\[ a_1 x_1 + a_2 x_2 + a_3 x_3 + ... + a_n x_n = b \] heißt \emph{lineare Gleichung} \\
\begin{tabular} {ll}
$x_i$ & Variablen \\
$a_i$ & Koeffizienten \\
$b$ & absolut gleich
\end{tabular}\\
$x_i$ sind stets linear (1. Potenz)

\section{Allgemeines Gleichungssystem}
\[ a_{11} x_1 + a_{12} x_2 + \ldots + a_{1n} x_n = b_1 \]
\[ a_{21} x_1 + a_{22} x_2 + \ldots + a_{2n} x_n = b_2 \]
\[ \vdots \]
\[ a_{m1} x_1 + a_{m2} x_2 + \ldots + a_{mn} x_n = b_n \]
$n$ Unbekannte \\
$m$ Gleichungen \\
$a_{ij}$ heißen \emph{Koeffizienten}

\section{Koeffizientenmatrix}
\[ \left( \begin{array}{ccccc|c}
a_{11} & a_{22} & a_{33} & \ldots & a_{1n} & b_1 \\
a_{21} & a_{22} & a_{23} & \ldots & a_{2n} & b_2 \\
			 &				&				 & \vdots & 			 & 	\vdots \\
a_{m1} & a_{m2} & a_{m3} & \ldots & a_{mn} & b_n
\end{array}\right) \]
wobei $a_{1j}$ die Koeffizienten der Unbekannten in der ersten Gleichung sind, $a_{2j}$ die Koeffizienten in der zweiten Gleichung usw.

\section{Gauß-Verfahren}
Das Gauß-Verfahren dient zur Überführung einer Matrix in Zeilenstufenform, sodass das zugehörige LGS einfach zu lösen \begin{bsp}
\begin{align*}
\left( \begin{array}{ccc|c}
1 & 2 & 3 & 7 \\
0 & 4 & 0 & 6 \\
0 & -4 & -3 & -7 \\
\end{array}\right) \\
\left( \begin{array}{ccc|c}
1 & 2 & 3 & 7 \\
0 & 4 & 0 & 6 \\
0 & 0 & -3 & -1 \\
\end{array}\right) \\
\end{align*}
Diese Matrix ist in Zeilenstufenform, da sich unterhalb der Hauptdiagonalen (1, 4, -3) nur Einträge = 0 befinden. Das Gleichungssystem ist nun einfach zu lösen. \\
\end{bsp}

Erlaubte Umformungen im Gauß-Verfahren: \\
\begin{itemize}
	\item Zeilen komplett vertauschen. ($\stackrel{I \leftrightarrow III}{\longrightarrow}$)
	\item Multiplikation einer Gleichung mit einer Zahl verschieden von Null. ($\stackrel{I \cdot \lambda}{\longrightarrow}$)
	\item Addition von zwei Gleichungen. ($\stackrel{I + III}{\longrightarrow}$)
\end{itemize}

\subsection{Verschiedene Fälle}
An drei Beispielen:

\begin{bsp}
$\left( \begin{array}{cc|c}
2 & -1 & 1 \\
0 & 4 & 1
\end{array} \right)$
eindeutig lösbar
\end{bsp}

\begin{bsp}
$\left( \begin{array}{ccc|c}
1 & -2 & -4 & 2 \\
0 & 3 & 2 & 0 \\
0 & 0 & 0 & -1
\end{array} \right)$
nicht lösbar ($-1 \neq 0$)
\end{bsp}

\begin{bsp}
$\left( \begin{array}{ccc|c}
2 & -1 & 1 & 2 \\
0 & 2 & -6 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0
\end{array} \right)$\\
unendlich viele Lösungen (zwei linear abhängige Zeilen)\\
\begin{align*}
\mathbb{L} = \{ (1 - r | 3r | r)|r \in \mathbb{R} \}
\end{align*}
wobei $r$ \emph{Lösungsparameter} genannt wird.
\end{bsp}

\section{LGS mit Parameter (Schar von LGS)}
\[
\begin{array}{l}
	x_1 + x_2 - 2x_3 = 0 \\
	2x_1 - 2x_2 + 3x_3 = 1 + 2t \\
	x_1 - x_2 - x_3 = t
\end{array}
\]
$t$ heißt \emph{Scharparameter} $\rightarrow$ unendlich viele lineare Gleichungssysteme\\
\textbf{Wichtig:} Beim Lösen eines solchen Systems müssen unter Umständen Fallunterscheidungen gemacht werden! (Nicht durch Null teilen!)

\section{Erweitertes Gauß-Verfahren}
Beim erweiterten Gauß-Verfahren versuchen wir, die Matrix nicht nur in Zeilenstufenform zu bringen, sondern sie zur \textit{Einheitsmatrix} umzuformen. \\
Wir müssen die Matrix also so umformen, dass alle Einträge Null sind, außer diejenigen auf der Diagonalen und diese sind gleich 1.\\

Beispiel für ein 3x3 System nach dem erweiterten Gauß-Verfahren:
\begin{bsp}
$\left( \begin{array}{ccc|c}
1 & 0 & 0 & b_1 \\
0 & 1 & 0 & b_2 \\
0 & 0 & 1 & b_3
\end{array} \right)$\\

Die Lösungen lassen sich nun ganz einfach ablesen:\\
$x_1 = b_1$ \\
$x_2 = b_2$ \\
$x_3 = b_3$
\end{bsp}